

《简明线性代数》习题参考答案

作者: txbb

第六章 二次型·矩阵的合同

习题 6.1 二次型和它的标准形

1. 用正交替换把下列实二次型化成标准形:

(1) $f(x_1, x_2, x_3) = 2x_1^2 + 5x_2^2 + 5x_3^2 + 4x_1x_2 - 4x_1x_3 - 8x_2x_3$

解: 二次型的矩阵为:

$$A = \begin{pmatrix} 2 & 2 & -2 \\ 2 & 5 & -4 \\ -2 & -4 & 5 \end{pmatrix}$$

特征值: $\lambda_1 = \lambda_2 = 1, \lambda_3 = 10$ 。对应单位正交特征向量: $\eta_1 = \frac{1}{\sqrt{5}}(-2, 1, 0)^T$, $\eta_2 = \frac{1}{3\sqrt{5}}(2, 4, 5)^T$, $\eta_3 = \frac{1}{3}(1, 2, -2)^T$ 。正交变换为 $X = TY$, 即

$$\begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ x_3 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} -\frac{2}{\sqrt{5}} & \frac{2}{3\sqrt{5}} & \frac{1}{3} \\ \frac{1}{\sqrt{5}} & \frac{4}{3\sqrt{5}} & \frac{2}{3} \\ 0 & \frac{5}{3\sqrt{5}} & -\frac{2}{3} \end{pmatrix} \begin{pmatrix} y_1 \\ y_2 \\ y_3 \end{pmatrix}$$

标准形为:

$$f = y_1^2 + y_2^2 + 10y_3^2$$

(2) $f(x_1, x_2, x_3, x_4) = 2x_1x_2 - 2x_3x_4$

解: 二次型的矩阵为:

$$A = \begin{pmatrix} 0 & 1 & 0 & 0 \\ 1 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & -1 \\ 0 & 0 & -1 & 0 \end{pmatrix}$$

求特征值: $|\lambda I - A| = \begin{vmatrix} \lambda & -1 & 0 & 0 \\ -1 & \lambda & 0 & 0 \\ 0 & 0 & \lambda & 1 \\ 0 & 0 & 1 & \lambda \end{vmatrix} = (\lambda^2 - 1)(\lambda^2 - 1) = (\lambda - 1)^2(\lambda + 1)^2$ 。特征值

$\lambda_1 = \lambda_2 = 1, \lambda_3 = \lambda_4 = -1$ 。求特征向量并正交化单位化:

• $\lambda = 1$: 解 $(I - A)X = 0 \Rightarrow \begin{pmatrix} 1 & -1 & 0 & 0 \\ -1 & 1 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 1 & 1 \\ 0 & 0 & 1 & 1 \end{pmatrix} \rightarrow x_1 = x_2, x_3 = -x_4$ 。基础解

系 $\alpha_1 = (1, 1, 0, 0)^T, \alpha_2 = (0, 0, 1, -1)^T$ 。已正交。单位化: $\eta_1 = \frac{1}{\sqrt{2}}(1, 1, 0, 0)^T, \eta_2 = \frac{1}{\sqrt{2}}(0, 0, 1, -1)^T$ 。

• $\lambda = -1$: 解 $(-I - A)X = 0 \Rightarrow \begin{pmatrix} -1 & -1 & 0 & 0 \\ -1 & -1 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & -1 & 1 \\ 0 & 0 & 1 & -1 \end{pmatrix} \rightarrow x_1 = -x_2, x_3 = x_4$ 。基础

解系 $\alpha_3 = (1, -1, 0, 0)^T, \alpha_4 = (0, 0, 1, 1)^T$ 。已正交。单位化: $\eta_3 = \frac{1}{\sqrt{2}}(1, -1, 0, 0)^T, \eta_4 = \frac{1}{\sqrt{2}}(0, 0, 1, 1)^T$ 。

正交变换为:

$$\begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ x_3 \\ x_4 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} \frac{1}{\sqrt{2}} & 0 & \frac{1}{\sqrt{2}} & 0 \\ \frac{1}{\sqrt{2}} & 0 & -\frac{1}{\sqrt{2}} & 0 \\ 0 & \frac{1}{\sqrt{2}} & 0 & \frac{1}{\sqrt{2}} \\ 0 & -\frac{1}{\sqrt{2}} & 0 & \frac{1}{\sqrt{2}} \end{pmatrix} \begin{pmatrix} y_1 \\ y_2 \\ y_3 \\ y_4 \end{pmatrix}$$

标准形为:

$$f = y_1^2 + y_2^2 - y_3^2 - y_4^2$$

***2. 作直角坐标变换, 把下述二次曲面的方程式化成标准方程, 并且指出它是什么二次曲面:**

$$2x^2 + 6y^2 + 2z^2 + 8xz - 1 = 0$$

解: 二次项部分对应的矩阵为:

$$A = \begin{pmatrix} 2 & 0 & 4 \\ 0 & 6 & 0 \\ 4 & 0 & 2 \end{pmatrix}$$

求特征值: $|\lambda I - A| = (\lambda - 6)[(\lambda - 2)^2 - 16] = (\lambda - 6)(\lambda^2 - 4\lambda - 12) = (\lambda - 6)(\lambda - 6)(\lambda + 2)$ 。
特征值 $\lambda_1 = \lambda_2 = 6, \lambda_3 = -2$ 。求特征向量:

• $\lambda = 6$: 解 $(6I - A)X = 0 \implies \begin{pmatrix} 4 & 0 & -4 \\ 0 & 0 & 0 \\ -4 & 0 & 4 \end{pmatrix} \rightarrow x_1 = x_3$ 。基础解系 $\alpha_1 = (1, 0, 1)^T, \alpha_2 = (0, 1, 0)^T$ 。已正交。单位化: $\eta_1 = \frac{1}{\sqrt{2}}(1, 0, 1)^T, \eta_2 = (0, 1, 0)^T$ 。

• $\lambda = -2$: 解 $(-2I - A)X = 0 \implies \begin{pmatrix} -4 & 0 & -4 \\ 0 & -8 & 0 \\ -4 & 0 & -4 \end{pmatrix} \rightarrow x_1 = -x_3, x_2 = 0$ 。基础解系 $\alpha_3 = (1, 0, -1)^T$ 。单位化: $\eta_3 = \frac{1}{\sqrt{2}}(1, 0, -1)^T$ 。

正交变换为:

$$\begin{pmatrix} x \\ y \\ z \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 & \frac{1}{\sqrt{2}} & \frac{1}{\sqrt{2}} \\ 1 & 0 & 0 \\ 0 & \frac{1}{\sqrt{2}} & -\frac{1}{\sqrt{2}} \end{pmatrix} \begin{pmatrix} x^* \\ y^* \\ z^* \end{pmatrix}$$

代入原方程, 得到新坐标系下的方程:

$$6(x^*)^2 + 6(y^*)^2 - 2(z^*)^2 = 1$$

这表示单叶双曲面。

3. 作非退化线性替换把数域 K 上列二次型化成标准形, 并且写出所作的非退化线性替换:

(1) $f(x_1, x_2, x_3) = x_1^2 + 2x_2^2 + 2x_1x_2 - 2x_1x_3$

解: 配方法。

$$\begin{aligned} f &= (x_1^2 + 2x_1x_2 - 2x_1x_3) + 2x_2^2 \\ &= (x_1 + x_2 - x_3)^2 - (x_2 - x_3)^2 + 2x_2^2 \\ &= (x_1 + x_2 - x_3)^2 + x_2^2 + 2x_2x_3 - x_3^2 \\ &= (x_1 + x_2 - x_3)^2 + (x_2 + x_3)^2 - 2x_3^2 \end{aligned}$$

令

$$\begin{cases} y_1 = x_1 + x_2 - x_3 \\ y_2 = x_2 + x_3 \\ y_3 = x_3 \end{cases} \implies \begin{cases} x_1 = y_1 - y_2 + 2y_3 \\ x_2 = y_2 - y_3 \\ x_3 = y_3 \end{cases}$$

标准形为: $f = y_1^2 + y_2^2 - 2y_3^2$ 。

(2) $f(x_1, x_2, x_3) = x_1^2 - x_3^2 + 2x_1x_2 + 2x_2x_3$

解: 配方法。

$$\begin{aligned} f &= (x_1^2 + 2x_1x_2) + 2x_2x_3 - x_3^2 \\ &= (x_1 + x_2)^2 - x_2^2 + 2x_2x_3 - x_3^2 \\ &= (x_1 + x_2)^2 - (x_2^2 - 2x_2x_3 + x_3^2) \\ &= (x_1 + x_2)^2 - (x_2 - x_3)^2 \end{aligned}$$

令

$$\begin{cases} y_1 = x_1 + x_2 \\ y_2 = x_2 - x_3 \\ y_3 = x_3 \end{cases} \implies \begin{cases} x_1 = y_1 - y_2 - y_3 \\ x_2 = y_2 + y_3 \\ x_3 = y_3 \end{cases}$$

标准形为: $f = y_1^2 - y_2^2$ 。

(3) $f(x_1, x_2, x_3) = x_1x_2 + x_1x_3 + x_2x_3$

解: 由于二次型中不含平方项, 根据配方法的一般步骤, 首先需要作变换造出平方项。

第一步: 引入中间变量, 造出平方项

利用公式 $(y_1 - y_2)(y_1 + y_2) = y_1^2 - y_2^2$, 令:

$$\begin{cases} x_1 = y_1 - y_2 \\ x_2 = y_1 + y_2 \\ x_3 = y_3 \end{cases}$$

代入原二次型:

$$\begin{aligned} f &= (y_1 - y_2)(y_1 + y_2) + (y_1 - y_2)y_3 + (y_1 + y_2)y_3 \\ &= (y_1^2 - y_2^2) + (y_1y_3 - y_2y_3 + y_1y_3 + y_2y_3) \\ &= y_1^2 - y_2^2 + 2y_1y_3 \end{aligned}$$

第二步: 对 y 变量进行配方

将含有 y_1 的项组合配方:

$$\begin{aligned} f &= (y_1^2 + 2y_1y_3) - y_2^2 \\ &= (y_1^2 + 2y_1y_3 + y_3^2) - y_3^2 - y_2^2 \\ &= (y_1 + y_3)^2 - y_2^2 - y_3^2 \end{aligned}$$

此时，我们得到了标准形的形式： $z_1^2 - z_2^2 - z_3^2$ 。

第三步：确定从 x 到 z 的总变换

令标准形中的新变量为 z ，则有对应关系：

$$\begin{cases} z_1 = y_1 + y_3 \\ z_2 = y_2 \\ z_3 = y_3 \end{cases} \implies \begin{cases} y_1 = z_1 - z_3 \\ y_2 = z_2 \\ y_3 = z_3 \end{cases}$$

将 y 用 z 表示，代回第一步中 x 与 y 的关系式：

$$\begin{cases} x_1 = y_1 - y_2 = (z_1 - z_3) - z_2 = z_1 - z_2 - z_3 \\ x_2 = y_1 + y_2 = (z_1 - z_3) + z_2 = z_1 + z_2 - z_3 \\ x_3 = y_3 = z_3 \end{cases}$$

结论：所作非退化线性替换为：

$$\begin{cases} x_1 = z_1 - z_2 - z_3 \\ x_2 = z_1 + z_2 - z_3 \\ x_3 = z_3 \end{cases}$$

标准形为： $f = z_1^2 - z_2^2 - z_3^2$ 。

(4) $f(x_1, x_2, x_3, x_4) = 2x_1x_2 - 2x_3x_4$

解：该二次型包含两组独立的交叉项 $2x_1x_2$ 和 $-2x_3x_4$ ，且不含平方项。我们可以对这两部分分别进行“和差变换”。

第一步：设计变换

对于 $2x_1x_2$ ，令：

$$\begin{cases} x_1 = y_1 - y_2 \\ x_2 = y_1 + y_2 \end{cases} \implies x_1x_2 = y_1^2 - y_2^2$$

对于 $-2x_3x_4$ ，令：

$$\begin{cases} x_3 = y_3 - y_4 \\ x_4 = y_3 + y_4 \end{cases} \implies x_3x_4 = y_3^2 - y_4^2$$

第二步：综合代入

将上述变换合写在一起，即作非退化线性替换：

$$\begin{cases} x_1 = y_1 - y_2 \\ x_2 = y_1 + y_2 \\ x_3 = y_3 - y_4 \\ x_4 = y_3 + y_4 \end{cases}$$

第三步：计算标准形

代入原式：

$$\begin{aligned} f &= 2(y_1 - y_2)(y_1 + y_2) - 2(y_3 - y_4)(y_3 + y_4) \\ &= 2(y_1^2 - y_2^2) - 2(y_3^2 - y_4^2) \\ &= 2y_1^2 - 2y_2^2 - 2y_3^2 + 2y_4^2 \end{aligned}$$

结论：所作非退化线性替换如上所示，标准形为 $f = 2y_1^2 - 2y_2^2 - 2y_3^2 + 2y_4^2$ 。

4. 证明：

$$\begin{pmatrix} a_1 & 0 & 0 \\ 0 & a_2 & 0 \\ 0 & 0 & a_3 \end{pmatrix} \simeq \begin{pmatrix} a_2 & 0 & 0 \\ 0 & a_3 & 0 \\ 0 & 0 & a_1 \end{pmatrix}$$

证：对于二次型 $a_1x_1^2 + a_2x_2^2 + a_3x_3^2$ ，作非退化线性替换 $y_1 = x_2, y_2 = x_3, y_3 = x_1$ 。
该替换的矩阵为 $C = \begin{pmatrix} 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \\ 1 & 0 & 0 \end{pmatrix}$ ，显然 $|C| \neq 0$ 。变换后的二次型为 $a_2y_1^2 + a_3y_2^2 + a_1y_3^2$ 。
这两个二次型相互合同，故其对应的矩阵合同。

5. 设 A 是数域 K 上的 n 级矩阵，证明： A 是斜对称矩阵当且仅当对于 K^n 中任一列向量 α ，有 $\alpha' A \alpha = 0$ 。

证：必要性：设 A 是斜对称矩阵，即 $A' = -A$ 。对于任意 α ， $\alpha' A \alpha$ 是一个数 (1×1 矩阵)，故其转置等于自身。 $(\alpha' A \alpha)' = \alpha' A' (\alpha')' = \alpha' (-A) \alpha = -(\alpha' A \alpha)$ 。即 $k = -k \implies 2k = 0$ 。在特征不为 2 的数域 K 上，得 $\alpha' A \alpha = 0$ 。

充分性：设对任意 α 都有 $\alpha' A \alpha = 0$ 。取 $\alpha = \varepsilon_i$ ，则 $\varepsilon_i' A \varepsilon_i = a_{ii} = 0$ 。即对角元全为 0。取 $\alpha = \varepsilon_i + \varepsilon_j$ ($i \neq j$)， $(\varepsilon_i + \varepsilon_j)' A (\varepsilon_i + \varepsilon_j) = \varepsilon_i' A \varepsilon_i + \varepsilon_j' A \varepsilon_j + \varepsilon_i' A \varepsilon_j + \varepsilon_j' A \varepsilon_i$ 。即 $0 = 0 + 0 + a_{ij} + a_{ji}$ 。故 $a_{ij} = -a_{ji}$ 。综上，对于任意 i, j ，有 $a_{ii} = 0$ 且 $a_{ij} = -a_{ji}$ 。所以 A 是斜对称矩阵。

6. 设 A 是数域 K 上的 n 级对称矩阵, 证明: 如果对于 K^n 中任一列向量 α 都有 $\alpha' A \alpha = 0$, 则 $A = 0$ 。

证: 由上一题的充分性证明过程可知: 若对任意 α 都有 $\alpha' A \alpha = 0$, 则 A 必然是斜对称矩阵 (即 $A' = -A$)。又因为已知 A 是对称矩阵 ($A' = A$)。所以 $A = -A \implies 2A = 0$ 。在特征不为 2 的数域 K 上, 得 $A = 0$ 。

7. 证明: 秩为 r 的对称矩阵可以表示成 r 个秩为 1 的对称矩阵之和。

证: 设 A 是数域 K 上秩为 r 的对称矩阵。根据对称矩阵的合同标准形理论, 存在可逆矩阵 C , 使得

$$C'AC = \text{diag}(d_1, d_2, \dots, d_r, 0, \dots, 0) = D$$

其中 $d_i \neq 0$ ($i = 1, \dots, r$)。由上式可得:

$$A = (C')^{-1}DC^{-1} = (C^{-1})'DC^{-1}$$

令 $P = C^{-1}$ 。由于 C 可逆, 则 P 也是可逆矩阵。设 P 的第 i 个行向量为 α_i (即 α_i 是 $1 \times n$ 矩阵), 则

$$P = \begin{pmatrix} \alpha_1 \\ \vdots \\ \alpha_n \end{pmatrix}, \quad P' = (\alpha'_1, \dots, \alpha'_n)$$

将 A 展开:

$$\begin{aligned} A &= P'DP \\ &= (\alpha'_1, \dots, \alpha'_n) \begin{pmatrix} d_1 & & & \\ & \ddots & & \\ & & d_r & \\ & & & 0 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} \alpha_1 \\ \vdots \\ \alpha_n \end{pmatrix} \\ &= (\alpha'_1, \dots, \alpha'_n) \begin{pmatrix} d_1 \alpha_1 \\ \vdots \\ d_r \alpha_r \\ 0 \end{pmatrix} \\ &= \sum_{i=1}^r d_i \alpha'_i \alpha_i \end{aligned}$$

令 $M_i = d_i \alpha'_i \alpha_i$ ($i = 1, \dots, r$)。我们需要证明 M_i 是秩为 1 的对称矩阵:

1. 对称性:

$$M_i' = (d_i \alpha_i' \alpha_i)' = d_i \alpha_i' (\alpha_i')' = d_i \alpha_i' \alpha_i = M_i$$

故 M_i 是对称矩阵。

2. 秩为 1: 因为 P 是可逆矩阵, 其行向量 α_i 线性无关, 故 $\alpha_i \neq 0$ 。又因为 $d_i \neq 0$, 所以 M_i 是一个非零列向量 $(d_i \alpha_i')$ 与一个非零行向量 (α_i) 的乘积。根据矩阵秩的性质, 非零列向量与非零行向量乘积的秩恒为 1。

综上所述, $A = \sum_{i=1}^r M_i$ 即为 r 个秩为 1 的对称矩阵之和。

8. 用矩阵的成对初等行、列变换法把数域 K 上二次型化成标准形, 并且写出所作的非退化线性替换:

(1) $f(x_1, x_2, x_3) = x_1^2 - 2x_2^2 + x_3^2 - 2x_1x_2 + 4x_2x_3$

解: 矩阵 $A = \begin{pmatrix} 1 & -1 & 0 \\ -1 & -2 & 2 \\ 0 & 2 & 1 \end{pmatrix}$ 。构造增广矩阵 $\begin{pmatrix} A \\ I \end{pmatrix}$, 对 A 做合同变换, 对 I 做相应的列变换以记录变换矩阵 C 。

$$\begin{pmatrix} 1 & -1 & 0 \\ -1 & -2 & 2 \\ 0 & 2 & 1 \end{pmatrix} \xrightarrow{C_2+C_1} \xrightarrow{R_2+R_1} \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & -3 & 2 \\ 0 & 2 & 1 \end{pmatrix}$$

$$\xrightarrow{C_3+\frac{2}{3}C_2} \xrightarrow{R_3+\frac{2}{3}R_2} \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & -3 & 0 \\ 0 & 0 & 7/3 \\ 1 & 1 & 2/3 \\ 0 & 1 & 2/3 \\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix}$$

标准形: $y_1^2 - 3y_2^2 + \frac{7}{3}y_3^2$ 。变换: $x_1 = y_1 + y_2 + \frac{2}{3}y_3$, $x_2 = y_2 + \frac{2}{3}y_3$, $x_3 = y_3$ 。

(2) $f(x_1, x_2, x_3) = x_1x_2 + x_1x_3 + x_2x_3$

解：二次型的矩阵为 $A = \begin{pmatrix} 0 & 1/2 & 1/2 \\ 1/2 & 0 & 1/2 \\ 1/2 & 1/2 & 0 \end{pmatrix}$ 。构造增广矩阵 $\begin{pmatrix} A \\ I \end{pmatrix}$ ，我们将对列和行进行成对变换。

第一步：产生主对角线上的非零元

由于 $a_{11} = 0$ ，无法作为主元消去其他元素。我们将第 2 列加到第 1 列 ($C_1 + C_2$)，紧接着将第 2 行加到第 1 行 ($R_1 + R_2$)。

$$\begin{pmatrix} 0 & 1/2 & 1/2 \\ 1/2 & 0 & 1/2 \\ 1/2 & 1/2 & 0 \\ \hline 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix} \xrightarrow[\substack{C_1+C_2 \\ R_1+R_2}]{} \begin{pmatrix} 1 & 1/2 & 1 \\ 1/2 & 0 & 1/2 \\ 1 & 1/2 & 0 \\ \hline 1 & 0 & 0 \\ 1 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix}$$

此时 $a_{11} = 1 \neq 0$ ，可以作为主元。

第二步：消去第 1 行和第 1 列的非对角元

目标是消去 $a_{12} = 1/2$ 和 $a_{13} = 1$ 。操作：1. 第 2 列减去第 1 列的 $1/2$ 倍 ($C_2 - \frac{1}{2}C_1$)；对应行变换 ($R_2 - \frac{1}{2}R_1$)。2. 第 3 列减去第 1 列 ($C_3 - C_1$)；对应行变换 ($R_3 - R_1$)。

$$\begin{pmatrix} 1 & 0 & 1 \\ 0 & -1/4 & 0 \\ 1 & 0 & 0 \\ \hline 1 & -1/2 & 0 \\ 1 & 1/2 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix} \xrightarrow[\substack{C_2-\frac{1}{2}C_1 \\ R_2-\frac{1}{2}R_1}]{\substack{C_3-C_1 \\ R_3-R_1}} \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & -1/4 & 0 \\ 0 & 0 & -1 \\ \hline 1 & -1/2 & -1 \\ 1 & 1/2 & -1 \\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix}$$

此时，上方矩阵已化为对角矩阵 Λ ，下方矩阵即为所求的变换矩阵 C 。

结论：

- **标准形：** $f = y_1^2 - \frac{1}{4}y_2^2 - y_3^2$ 。

- **非退化线性替换：** $X = CY$ ，即

$$\begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ x_3 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 & -1/2 & -1 \\ 1 & 1/2 & -1 \\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} y_1 \\ y_2 \\ y_3 \end{pmatrix}$$

展开写为：

$$\begin{cases} x_1 = y_1 - \frac{1}{2}y_2 - y_3 \\ x_2 = y_1 + \frac{1}{2}y_2 - y_3 \\ x_3 = y_3 \end{cases}$$

***9. 证明：数域 K 上的斜对称矩阵一定合同于下述形式的分块对角矩阵：**

$$\text{diag} \left\{ \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ -1 & 0 \end{pmatrix}, \dots, \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ -1 & 0 \end{pmatrix}, (0), \dots, (0) \right\}$$

证：对斜对称矩阵 A 的阶数 n 做数学归纳法。

1. 归纳基础：当 $n = 1$ 时，斜对称矩阵 A 满足 $A' = -A$ ，即 $a_{11} = -a_{11}$ ，故 $a_{11} = 0$ 。 $A = (0)$ ，结论显然成立。当 $n = 2$ 时，若 $A = 0$ 成立；若 $A \neq 0$ ，则 $a_{12} \neq 0$ （因 $a_{11} = a_{22} = 0$ ）。作合同变换（第 2 列乘以 $1/a_{12}$ ，第 2 行乘以 $1/a_{12}$ ），可将 A 化为 $\begin{pmatrix} 0 & 1 \\ -1 & 0 \end{pmatrix}$ ，结论成立。

2. 归纳假设与步骤：假设对于 $n - 2$ 级斜对称矩阵结论成立。现考虑 n 级斜对称矩阵 A 。

情形一：若 $A = 0$ ，结论显然成立（全为 0 块）。

情形二：若 $A \neq 0$ ，则至少存在一个元素 $a_{ij} \neq 0$ 。由于主对角元全为 0，必有 $i \neq j$ 。

- 1. 交换行列（定位）：**若 $a_{12} = 0$ ，通过交换行和交换列（合同变换），将非零元素 a_{ij} 移至 $(1, 2)$ 位置。此时有 $a_{12} \neq 0$ ，且由于斜对称性， $a_{21} = -a_{12}$ 。
- 2. 倍乘行列（标准化）：**作合同变换：将矩阵的第 2 列乘以 $1/a_{12}$ ，同时将第 2 行乘以 $1/a_{12}$ 。变换后的矩阵（仍记为 A ）满足： $a_{12} = 1, a_{21} = -1$ 。此时 A 的左上角 2×2 子块为 $H = \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ -1 & 0 \end{pmatrix}$ 。

3. **消元 (分块对角化)**: 我们要利用 H 消去第 1、2 行和第 1、2 列中其余元素。对于 $j = 3, \dots, n$:

- 为了消去第 1 行第 j 列的元素 a_{1j} : 利用第 2 行的 -1 (位置 $(2,1)$)。作行变换 $R_j + a_{1j}R_2$, 以及对应的列变换 $C_j + a_{1j}C_2$ 。由于 $a_{11} = 0, a_{12} = 1$, 列变换由对称性保证了 A 保持斜对称, 因此第 j 行第 1 列的元素也会变为 0。
- 为了消去第 2 行第 j 列的元素 a_{2j} : 利用第 1 行的 1 (位置 $(1,2)$)。作行变换 $R_j - a_{2j}R_1$, 以及对应的列变换 $C_j - a_{2j}C_1$ 。同理, 这也将消除第 j 行第 2 列的元素。

经过上述变换, 矩阵 A 合同于:

$$\begin{pmatrix} 0 & 1 & 0 & \cdots & 0 \\ -1 & 0 & 0 & \cdots & 0 \\ 0 & 0 & & & \\ \vdots & \vdots & & A_1 & \\ 0 & 0 & & & \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} H & O \\ O & A_1 \end{pmatrix}$$

其中 A_1 是 $n-2$ 级斜对称矩阵。

3. **结论**: 由归纳假设, A_1 合同于标准形式。故 A 也合同于标准形式。证毕。

*10. **证明**: 斜对称矩阵的秩一定是偶数。

证: 由第 9 题可知, 斜对称矩阵 A 合同于标准形 D 。 D 是分块对角阵, 由 k 个 $\begin{pmatrix} 0 & 1 \\ -1 & 0 \end{pmatrix}$ 和若干个 0 组成。每个 $\begin{pmatrix} 0 & 1 \\ -1 & 0 \end{pmatrix}$ 的秩为 2。故 $\text{rank}(A) = \text{rank}(D) = 2k$ 。所以秩为偶数。

*11. 设 n 元实二次型 $X'AX$ 的一个特征值是 λ_i , 证明: 存在 \mathbb{R}^n 中非零向量 $\alpha = (a_1, a_2, \dots, a_n)'$, 使得

$$\alpha' A \alpha = \lambda_i (a_1^2 + a_2^2 + \cdots + a_n^2)$$

证: 取 A 对应于特征值 λ_i 的特征向量 α 。即 $A\alpha = \lambda_i \alpha$ 。左乘 α' :

$$\alpha' A \alpha = \alpha' (\lambda_i \alpha) = \lambda_i (\alpha' \alpha)$$

其中 $\alpha' \alpha = \sum_{j=1}^n a_j^2 = a_1^2 + \cdots + a_n^2$ 。故等式成立。

习题 6.2 实二次型的规范形

1. 把习题 6.1 的第 3 题的所有实二次型的标准形进一步化成规范形, 并且写出所作的非退化线性替换。

解: (1) 标准形为 $f = y_1^2 + y_2^2 - 2y_3^2$ 。令

$$\begin{cases} y_1 = z_1 \\ y_2 = z_2 \\ y_3 = \frac{1}{\sqrt{2}}z_3 \end{cases}$$

规范形为: $z_1^2 + z_2^2 - z_3^2$ 。

(2) 标准形为 $f = y_1^2 - y_2^2$ 。这已经是规范形 (系数为 1 或 -1)。无需进一步变换。

(3) 标准形为 $f = z_1^2 - z_2^2 - z_3^2$ 。这已经是规范形。

(4) 标准形为 $f = 2y_1^2 - 2y_2^2 - 2y_3^2 + 2y_4^2$ 。令

$$\begin{cases} y_1 = \frac{1}{\sqrt{2}}z_1 \\ y_2 = \frac{1}{\sqrt{2}}z_3 \\ y_3 = \frac{1}{\sqrt{2}}z_4 \\ y_4 = \frac{1}{\sqrt{2}}z_2 \end{cases}$$

规范形为: $z_1^2 + z_2^2 - z_3^2 - z_4^2$ 。

2. 3 级实对称矩阵组成的集合按照合同关系分类, 可以分成多少类? 每一类里写出一个最简单的矩阵 (即合同规范形)。

解: 根据惯性定理, 实对称矩阵的合同分类由其正惯性指数 p 和负惯性指数 q (或秩 $r = p + q$) 唯一确定。对于 3 级矩阵, 可能的 (p, q) 组合如下 (共 10 类):

1. $r = 0: (0, 0) \rightarrow \mathbf{0}$

2. $r = 1: (1, 0) \rightarrow \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 \end{bmatrix}, (0, 1) \rightarrow \begin{bmatrix} -1 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 \end{bmatrix}$

3. $r = 2: (2, 0) \rightarrow \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 0 \end{bmatrix}, (1, 1) \rightarrow \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & -1 & 0 \\ 0 & 0 & 0 \end{bmatrix}, (0, 2) \rightarrow \begin{bmatrix} -1 & 0 & 0 \\ 0 & -1 & 0 \\ 0 & 0 & 0 \end{bmatrix}$

$$4. r=3: (3,0) \rightarrow I_3, \quad (2,1) \rightarrow \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & -1 \end{bmatrix}$$

$$(1,2) \rightarrow \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & -1 & 0 \\ 0 & 0 & -1 \end{bmatrix}, \quad (0,3) \rightarrow -I_3$$

综上，共分成 10 类。

***3. n 级实对称矩阵组成的集合按照合同关系分类，可以分成多少类？**

解：分类的依据是惯性指数对 (p, q) 。矩阵的秩 $r = p + q$ ，其中 $0 \leq r \leq n$ 。对于给定的秩 r ，正惯性指数 p 可以取 $0, 1, \dots, r$ ，共有 $r + 1$ 种情况。因此，总的类别数为：

$$\sum_{r=0}^n (r+1) = 1 + 2 + \dots + (n+1) = \frac{(n+1)(n+2)}{2}$$

4. 设 $X'AX$ 是一个 n 元实二次型，证明：如果 \mathbb{R}^n 中有列向量 α_1, α_2 ，使得 $\alpha_1' A \alpha_1 > 0, \alpha_2' A \alpha_2 < 0$ ，则 \mathbb{R}^n 中有非零列向量 α_3 ，使得 $\alpha_3' A \alpha_3 = 0$ 。

证：设二次型 $X'AX$ 的规范形为

$$f(y) = y_1^2 + \dots + y_p^2 - y_{p+1}^2 - \dots - y_r^2$$

由存在 α_1 使得值大于 0，知 $p \geq 1$ （至少有一个正平方项）。由存在 α_2 使得值小于 0，知负惯性指数 $q = r - p \geq 1$ （即至少有一个负平方项）。因此，规范形中至少包含 y_1^2 和 $-y_{p+1}^2$ 。我们可以在 y 坐标系下取向量 $\eta = (1, 0, \dots, 0, 1, 0, \dots, 0)^T$ ，其中第 1 个分量和第 $p+1$ 个分量为 1，其余为 0。此时

$$f(\eta) = 1^2 - 1^2 = 0$$

设从 x 到 y 的可逆线性变换为 $y = Cx$ （即 $x = C^{-1}y$ ）。令 $\alpha_3 = C^{-1}\eta$ 。由于 $\eta \neq 0$ 且 C^{-1} 可逆，故 $\alpha_3 \neq 0$ 。且 $\alpha_3' A \alpha_3 = f(\eta) = 0$ 。命题得证。

5. 设 A 为一个 n 级实对称矩阵，证明：如果 $|A| < 0$ ，则在 \mathbb{R}^n 中有非零列向量 α ，使得 $\alpha' A \alpha < 0$ 。

证： 设 A 的规范形为 $\Lambda = \text{diag}(1, \dots, 1, -1, \dots, -1, 0, \dots, 0)$, 其中 1 有 p 个, -1 有 q 个。根据合同变换性质, $A = C'\Lambda C$, 其中 C 可逆。两边取行列式: $|A| = |C'|\Lambda|C| = |C|^2|\Lambda|$ 。因为 $|A| < 0$ 且 $|C|^2 > 0$, 所以必有 $|\Lambda| < 0$ 。这意味着: 1. 0 的个数为 0 , 即 $r = n$ (A 满秩)。2. -1 的个数 q 必须是奇数。因为 q 是奇数, 所以 $q \geq 1$ 。即规范形中至少有一项 $-y_k^2$ 。取 $y = e_k$ (第 k 个分量为 1 的单位向量), 则规范形的值为 $-1 < 0$ 。对应的原象 $\alpha = C^{-1}e_k \neq 0$ 满足 $\alpha' A \alpha < 0$ 。

***6. 证明：** 一个 n 元实二次型可以分解成两个实系数 1 次齐次多项式的乘积当且仅当它的秩等于 2 并且符号差为 0 , 或者它的秩等于 1 。

证： 设 n 元实二次型为 $f(x) = X'AX$ 。

1. 充分性

1. 若二次型的秩 $r = 1$, 则其规范形为 $f = \pm y_1^2$ 。显然可以分解为 $(\pm y_1) \cdot y_1$ (或 $\sqrt{k}y_1 \cdot \text{sgn}(k)\sqrt{k}y_1$), 即两个一次齐次多项式的乘积。
2. 若二次型的秩 $r = 2$ 且符号差 $s = 0$ 。由 $p + q = 2$ 且 $p - q = 0$ 解得 $p = 1, q = 1$ 。故其规范形为 $f = y_1^2 - y_2^2$ 。利用平方差公式:

$$f = (y_1 + y_2)(y_1 - y_2)$$

由于 y_1, y_2 均是 x_1, \dots, x_n 的一次齐次多项式, 故 $y_1 + y_2$ 与 $y_1 - y_2$ 也是。充分性得证。

2. 必要性 设 $X'AX$ 可以分解为两个实系数 1 次齐次多项式的乘积, 即:

$$X'AX = (a_1x_1 + \dots + a_nx_n)(b_1x_1 + \dots + b_nx_n)$$

令系数向量 $\alpha = (a_1, \dots, a_n)'$, $\beta = (b_1, \dots, b_n)'$ 。则 $f(x) = (\alpha'X)(\beta'X)$ 。

情形 1: α 与 β 线性相关。此时不妨设 $\beta = k\alpha$ (k 为实数)。则 $f(x) = k(\alpha'X)^2 = k(a_1x_1 + \dots + a_nx_n)^2$ 。作非退化线性替换:

$$\begin{cases} y_1 = a_1x_1 + \dots + a_nx_n \\ y_2, \dots, y_n \text{ 补充使得变换矩阵可逆} \end{cases}$$

在新的坐标系下, 二次型化为 $f = ky_1^2$ 。显然, 此二次型的秩为 1 。

情形 2: α 与 β 线性无关。此时 α, β 的分量不成比例。此时不妨设 $\begin{vmatrix} a_1 & a_2 \\ b_1 & b_2 \end{vmatrix} \neq 0$ 。
作线性替换:

$$\begin{cases} y_1 = a_1x_1 + a_2x_2 + \cdots + a_nx_n \\ y_2 = b_1x_1 + b_2x_2 + \cdots + b_nx_n \\ y_3 = x_3 \\ \vdots \\ y_n = x_n \end{cases}$$

该线性替换的系数矩阵为 $C = \begin{pmatrix} a_1 & a_2 & a_3 & \cdots & a_n \\ b_1 & b_2 & b_3 & \cdots & b_n \\ 0 & 0 & 1 & \cdots & 0 \\ \vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\ 0 & 0 & 0 & \cdots & 1 \end{pmatrix}$ 。其行列式 $|C| = \begin{vmatrix} a_1 & a_2 \\ b_1 & b_2 \end{vmatrix} \neq 0$,

故该替换是非退化的。代入二次型表达式, 得:

$$f = y_1y_2$$

为了求其秩和符号差, 再次作非退化线性替换:

$$\begin{cases} y_1 = z_1 + z_2 \\ y_2 = z_1 - z_2 \\ y_i = z_i \quad (i = 3, \dots, n) \end{cases}$$

则 $f = (z_1 + z_2)(z_1 - z_2) = z_1^2 - z_2^2$ 。这是一个规范形。显然, 秩 $r = 2$; 正惯性指数 $p = 1$, 负惯性指数 $q = 1$, 故符号差 $s = p - q = 0$ 。

综上所述, 必要性得证。

7. 证明: 复数域上 n 元二次型 (简称为复二次型) $X'AX$ 能经过非退化线性替换成述形式的标准形: $z_1^2 + z_2^2 + \cdots + z_r^2$, 其中 r 是二次型的秩。

证: 第一步: 与实二次型类似, 复二次型 $X'AX$ 首先可以通过非退化线性替换 (配方法或正交变换) 化为标准形:

$$f = d_1y_1^2 + d_2y_2^2 + \cdots + d_ry_r^2$$

其中 r 为矩阵 A 的秩, 且 $d_i \neq 0$ ($i = 1, \dots, r$)。注意这里 d_i 是复数。

第二步：再作非退化线性替换。由于在复数域中，任何非零复数 d_i 都可以开平方。
令

$$z_i = \sqrt{d_i} y_i \quad (i = 1, \cdots, r), \quad z_j = y_j \quad (j = r+1, \cdots, n)$$

即 $y_i = \frac{1}{\sqrt{d_i}} z_i$ 。代入上式，得：

$$f = (\sqrt{d_1} y_1)^2 + \cdots + (\sqrt{d_r} y_r)^2 = z_1^2 + z_2^2 + \cdots + z_r^2$$

这就是复二次型的规范形。

习题 6.3 正定二次型与正定矩阵

1. 证明：如果 A, B 都是 n 级正定矩阵，则 $A + B$ 也是正定矩阵。

证：因为 A, B 都是正定矩阵，所以 A, B 都是实对称矩阵。从而 $(A+B)' = A' + B' = A + B$ ，即 $A + B$ 也是实对称矩阵。对任意非零列向量 $\alpha \in \mathbb{R}^n$ ($\alpha \neq 0$)，根据正定矩阵的定义有：

$$\alpha' A \alpha > 0, \quad \alpha' B \alpha > 0$$

将两式相加得：

$$\alpha' A \alpha + \alpha' B \alpha = \alpha' (A + B) \alpha > 0$$

因此 $A + B$ 是正定矩阵。

2. 证明：如果 A 是正定矩阵，则 A^{-1} 也是正定矩阵。

证：(1) 先证 A^{-1} 是对称矩阵：因为 A 是正定矩阵，所以 A 是可逆的对称矩阵。 $(A^{-1})' = (A')^{-1} = A^{-1}$ ，故 A^{-1} 是对称矩阵。

(2) 再证 A^{-1} 正定：根据正定矩阵的充要条件，存在可逆矩阵 P ，使得 $A = P'P$ (即 $A \cong I$)。则 $A^{-1} = (P'P)^{-1} = P^{-1}(P')^{-1} = P^{-1}(P^{-1})'$ 。令 $Q = (P^{-1})'$ ，则 Q 可逆，且 $A^{-1} = Q'Q = Q'IQ$ 。这说明 A^{-1} 合同于单位矩阵 I 。因为 I 是正定的，所以 A^{-1} 也是正定矩阵。

3. 证明：如果 A 是 n 级正定矩阵，则 A^* 也是正定矩阵。

证：因为 A 是对称矩阵，所以 $(A^*)' = (A')^* = A^*$ ，即 A^* 是对称矩阵。利用公式 $AA^* = |A|I$ 。因为 A 是正定矩阵，所以 $|A| > 0$ 且 A^{-1} 存在。于是 $A^* = |A|A^{-1}$ 。任取 $\alpha \in \mathbb{R}^n, \alpha \neq 0$ ，计算二次型：

$$\alpha' A^* \alpha = \alpha' (|A|A^{-1}) \alpha = |A|(\alpha' A^{-1} \alpha)$$

由第 2 题知 A^{-1} 是正定矩阵，故 $\alpha' A^{-1} \alpha > 0$ 。又 $|A| > 0$ ，所以 $\alpha' A^* \alpha > 0$ 。故 A^* 是正定矩阵。

4. 设 A 是 n 级实对称矩阵，它的 n 个特征值的绝对值中最大者记作 $S_r(A)$ 。证明：当 $t > S_r(A)$ 时， $tI + A$ 是正定矩阵。

证： 设 A 的特征值为 $\lambda_1, \lambda_2, \dots, \lambda_n$ 。则 $tI + A$ 的特征值为 $t + \lambda_1, t + \lambda_2, \dots, t + \lambda_n$ 。因为 $S_r(A) = \max_i |\lambda_i|$ ，且已知 $t > S_r(A)$ ，所以对于任意 i ，有 $t > |\lambda_i| \geq -\lambda_i$ ，即 $t + \lambda_i > 0$ 。 $tI + A$ 是实对称矩阵，且其所有特征值均大于 0，因此 $tI + A$ 是正定矩阵。

5. 证明：正定矩阵的迹大于零。

证： 设 A 是正定矩阵，则 A 的特征值 $\lambda_1, \dots, \lambda_n$ 全大于 0。根据矩阵迹的性质， $\text{tr}(A) = \sum_{i=1}^n \lambda_i$ 。因为 $\lambda_i > 0$ ，所以 $\sum \lambda_i > 0$ ，即 $\text{tr}(A) > 0$ 。

6. 判断下列实二次型是否正定： (1) $f = 5x_1^2 + 6x_2^2 + 4x_3^2 - 4x_1x_2 - 4x_2x_3$ (2) $f = 10x_1^2 + 8x_1x_2 + 24x_1x_3 + 2x_2^2 - 28x_2x_3 + x_3^2$ (3) $f = 3x_1^2 + 4x_2^2 + 5x_3^2 + 4x_1x_2 - 4x_2x_3$

解： 利用赫尔维茨定理（顺序主子式大于 0）判断。

(1) 矩阵 $A = \begin{bmatrix} 5 & -2 & 0 \\ -2 & 6 & -2 \\ 0 & -2 & 4 \end{bmatrix}$ 。 $D_1 = 5 > 0$ 。 $D_2 = \begin{vmatrix} 5 & -2 \\ -2 & 6 \end{vmatrix} = 30 - 4 = 26 > 0$ 。
 $D_3 = 5(24 - 4) - (-2)(-8) = 100 - 16 = 84 > 0$ 。 **结论：正定。**

(2) 矩阵 $A = \begin{bmatrix} 10 & 4 & 12 \\ 4 & 2 & -14 \\ 12 & -14 & 1 \end{bmatrix}$ 。 $D_1 = 10 > 0$ 。 $D_2 = 20 - 16 = 4 > 0$ 。 $D_3 = 10(2 - 196) - 4(4 + 168) + 12(-56 - 24) = -1940 - 688 - 960 < 0$ 。 **结论：不是正定。**

(3) 矩阵 $A = \begin{bmatrix} 3 & 2 & 0 \\ 2 & 4 & -2 \\ 0 & -2 & 5 \end{bmatrix}$ 。 $D_1 = 3 > 0$ 。 $D_2 = 12 - 4 = 8 > 0$ 。 $D_3 = 3(20 - 4) - 2(10) = 48 - 20 = 28 > 0$ 。 **结论：正定。**

7. t 满足什么条件时，下列实二次型是正定的？ (1) $f = x_1^2 + x_2^2 + 5x_3^2 + 2tx_1x_2 - 2x_1x_3 + 4x_2x_3$ (2) $f = x_1^2 + 4x_2^2 + 2x_3^2 + 2tx_1x_2 + 2x_1x_3$

解： (1) 矩阵 $A = \begin{bmatrix} 1 & t & -1 \\ t & 1 & 2 \\ -1 & 2 & 5 \end{bmatrix}$ 。需满足： $D_1 = 1 > 0$ 。 $D_2 = 1 - t^2 > 0 \implies -1 < t < 1$ 。 $D_3 = 1(5 - 4) - t(5t + 2) - 1(2t + 1) = 1 - 5t^2 - 2t - 2t - 1 = -5t^2 - 4t > 0$ 。
 解 $-5t^2 - 4t > 0 \implies -t(5t + 4) > 0$ 。方程根为 0, -0.8。不等式解为 $-0.8 < t < 0$ 。结

合 D_2 的条件, 最终范围是: $-\frac{4}{5} < t < 0$ 。

(2) 矩阵 $A = \begin{bmatrix} 1 & t & 1 \\ t & 4 & 0 \\ 1 & 0 & 2 \end{bmatrix}$ 。需满足: $D_1 = 1 > 0$ 。 $D_2 = 4 - t^2 > 0 \implies -2 < t < 2$ 。

$D_3 = 1(8) - t(2t) + 1(-4) = 8 - 2t^2 - 4 = 4 - 2t^2 > 0$ 。解 $2t^2 < 4 \implies t^2 < 2 \implies -\sqrt{2} < t < \sqrt{2}$ 。取交集, 最终范围是: $-\sqrt{2} < t < \sqrt{2}$ 。

***8. 证明:** n 级实对称矩阵 A 是正定的充分必要条件为: 有可逆实对称矩阵 C 使得 $A = C^2$ 。

证: 充分性: 若存在可逆实对称矩阵 C 使得 $A = C^2$ 。则 $A' = (C^2)' = (C')^2 = C^2 = A$, 故 A 对称。对任意 $\alpha \neq 0$, $\alpha' A \alpha = \alpha' C C \alpha = \alpha' C' C \alpha = (C\alpha)'(C\alpha) = |C\alpha|^2$ 。因为 C 可逆且 $\alpha \neq 0$, 所以 $C\alpha \neq 0$, 故 $|C\alpha|^2 > 0$ 。即 A 正定。

必要性: 若 A 是正定矩阵, 则存在正交矩阵 T 使得 $A = T \text{diag}(\lambda_1, \dots, \lambda_n) T^{-1}$, 且 $\lambda_i > 0$ 。因为 T 是正交阵, $T^{-1} = T'$ 。构造 $\Lambda^{1/2} = \text{diag}(\sqrt{\lambda_1}, \dots, \sqrt{\lambda_n})$ 。令 $C = T \Lambda^{1/2} T'$ 。显然 C 是实对称矩阵 ($C' = (T \Lambda^{1/2} T')' = T (\Lambda^{1/2})' T' = C$)。且 $C^2 = T \Lambda^{1/2} T' T \Lambda^{1/2} T' = T \Lambda^{1/2} I \Lambda^{1/2} T' = T \Lambda T' = A$ 。 C 的特征值为 $\sqrt{\lambda_i} > 0$, 故 $|C| = \prod \sqrt{\lambda_i} \neq 0$, 即 C 可逆。

***9. 证明:** 如果 A 是正定矩阵, 则存在正定矩阵 C , 使得 $A = C^2$ 。

证: 由第 8 题证明过程可知, 构造的矩阵 $C = T \text{diag}(\sqrt{\lambda_1}, \dots, \sqrt{\lambda_n}) T'$ 。 C 是实对称矩阵。 C 的特征值为 $\sqrt{\lambda_1}, \dots, \sqrt{\lambda_n}$ 。因为 A 正定, 所以 $\lambda_i > 0$, 从而 $\sqrt{\lambda_i} > 0$ 。特征值全大于 0 的实对称矩阵是正定矩阵。故存在正定矩阵 C 满足 $A = C^2$ 。

10. 证明: 如果 A 是 n 级正定矩阵, B 是 n 级半正定矩阵, 则 $A + B$ 是正定矩阵。

证: A 正定 $\implies \forall \alpha \neq 0, \alpha' A \alpha > 0$ 。 B 半正定 $\implies \forall \alpha, \alpha' B \alpha \geq 0$ 。则对于任意 $\alpha \neq 0$:

$$\alpha'(A + B)\alpha = \alpha' A \alpha + \alpha' B \alpha > 0 + 0 = 0$$

所以 $A + B$ 是正定矩阵。

11. 判断 $I + J$ 是否正定矩阵, 其中 J 是元素全为 1 的 n 级矩阵。

解： J 是实对称矩阵。其对应的二次型为 $X'JX = (\sum x_i)^2 \geq 0$ 。所以 J 是半正定矩阵。 I 是单位矩阵，显然是正定矩阵。根据第 10 题结论，正定矩阵 I 加半正定矩阵 J 仍为正定矩阵。故 $I + J$ 是正定矩阵。

12. 证明： n 级实对称矩阵 A 是负定的充分必要条件为：它的奇数阶顺序主子式全小于零，偶数阶顺序主子式全大于零。

证： 由定义， A 是负定的 $\iff -A$ 是正定的。设 A 的 k 阶顺序主子式为 $D_k(A)$ 。 $-A$ 的 k 阶顺序主子式为 $D_k(-A)$ 。根据行列式性质， $D_k(-A) = (-1)^k D_k(A)$ 。根据赫尔维茨定理， $-A$ 正定的充要条件是其所有顺序主子式大于零：即 $D_k(-A) > 0$ 对 $k = 1, \dots, n$ 成立。代入得： $(-1)^k D_k(A) > 0$ 。

- 当 k 为奇数时， $(-1)D_k(A) > 0 \implies D_k(A) < 0$ 。
- 当 k 为偶数时， $(1)D_k(A) > 0 \implies D_k(A) > 0$ 。

得证。